\chapter{抽象测度和积分}
\section{测度}
\begin{definition}[$\sigma$环和$\sigma$代数]
    设$X$是一个集合，$\mathscr{R}$是$X$的一些子集构成的非空的族，若$\mathscr{R}$满足下述条件:

    （1）$A,B\in\mathscr{R}\Rightarrow A\setminus B\in\mathscr{R};$

    （2）$A_n\in\mathscr{R},n\in\mathbb{N}\Rightarrow \cup_{n=1}^\infty A_n\in\mathscr{R},$

    \noindent 则称$\mathscr{R}$是$X$上的$\sigma$环. 若$\mathscr{A}$是$X$上的$\sigma$环使得$X\in\mathscr{A}$，则称$\mathscr{A}$为$X$上的$\sigma$代数.
\end{definition}

注意，$\sigma$环$\mathscr{R}$一定包含$\emptyset$，由于
\begin{equation*}
    \bigcap_{n=1}^\infty A_n=\bigcup_{n=1}^\infty A_n\setminus\bigcup_{n=1}^\infty\left(\bigcup_{k=1}^\infty A_k\setminus A_n\right),
\end{equation*}
因此$\mathscr{R}$对于可列交运算也封闭.但是因为$X$可以不在$\mathscr{R}$中，因此$\mathscr{R}$可以不对余运算封闭.

\begin{definition}[可测空间]
    设$\mathscr{A}$是集$X$上的$\sigma$代数，把$X$与$\mathscr{A}$合起来叫做可测空间，记作$(X,\mathscr{A})$.
\end{definition}

\begin{definition}[测度、符号测度]
    设$\mathscr{R}$是$X$上的$\sigma$环，$\phi$是$\mathscr{R}$上的函数.如果$\phi$满足

    （1）$\phi(\emptyset)=0;$

    （2）$\phi$具有可列可加性，即当$A_n\in\mathscr{R},n\in\mathbb{N}$且$A_m\cap A_n=\varnothing~~(\forall m,n\in$ $\mathbf{N},m\neq n)$时 $\varphi(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n)=\sum_{n=1}^{\infty}\varphi\left(A_n\right)$成立.

    \noindent 则称$\phi$是$\mathscr{R}$上的符号测度. 不取负值的符号测度叫做测度.
\end{definition}


\begin{definition}[测度空间、完全的测度空间]
    若$(X,\mathscr{A})$是可测空间，$\mu$是$\mathscr{A}$上的测度，则称三元组$(X,\mathscr{A},\mu)$为测度空间，并称$\mathscr{A}$中的元为$\mu$可测集.

    一个测度空间$(X,\mathscr{A},\mu)$如果使零测度集每个子集都可测，就叫做完全的.
\end{definition}

\begin{definition}[有限测度、$\sigma$有限测度]
    设$(X,\mathscr{A})$是可测空间，$\phi$是$\mathscr{A}$上的符号测度.若$\phi$只取有限值，则称$\phi$为有限的.若$X$可表示为$\mathscr{A}$中可列个集$E_k$的并，$k\in\mathbb{N}$，使得$\phi(E_k)\in\mathbb{R},k\in\mathbb{N}$，则称$\phi$是$\sigma$有限的.
\end{definition}


\begin{proposition}[测度的一些基本性质]
设 $\mu$ 是 $\sigma$ 环 $\mathscr{R}$ 上的测度，则以下结论成立

    \begin{enumerate}
        \item  当 $A, B \in \mathscr{R}$ 且 $A \subset B$ 时，$\mu(A) \leqslant \mu(B)$.

        \item 若$\left\{A_n\right\}_{n=1}^\infty$是$\mathscr{R}$的 单 调 增 序 列 , 那 么
    $$\mu(\lim A_n)=\lim\mu(A_n).$$

    \item 若$\left\{\mathscr{A}_n\right\}_{n=1}^\infty$是$\mathscr{R}$中的单调降序列且$\mu(A_1)<\infty$,则

$$\mu(\lim A_n)=\lim\mu(A_n).$$

\item 若$A_n\in\mathscr{R},n\in\mathbf{N}$,那么
$$\mu(\underline{\lim}A_n)\leqslant\underline{\lim}\mu(A_n),$$
如果还知道 $\mu(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n)<\infty$,则
$$\mu(\overline{\lim}A_n)\geqslant\overline{\lim}\mu(A_n).$$
\end{enumerate}
\end{proposition}






\section{可测函数、积分}
\begin{definition}[可测函数]
    设$(X,\mathscr{A})$是可测空间，$E\in\mathscr{A}$. 设$f$是$E$上的广义实值函数. 如果对任意$a\in\mathbb{R}$，$\{x\in E: f(x)>a\}\in\mathscr{A}$，则称$f$是$E$上的$\mathscr{A}$可测函数.
\end{definition}

\begin{definition}[简单函数]
    设$(X,\mathscr{A})$是可测空间，$E_1,\dots,E_n$是$\mathscr{A}$中$n$个两两不交的集合，使得$\cup_{i=1}^nE_i=X$，称
    \begin{equation*}
        \phi(x)=\sum_{i=1}^n a_i\mathcal{X}_{E_i}(x),~~x\in X
    \end{equation*}
    为简单函数.
\end{definition}


\begin{theorem}[简单函数逼近非负可测函数]
    设$f$是可测集$E$上的非负可测函数，则存在一列非负简单函数 $f_n,n\in\mathbb{N}$，使得在$E$上$f_{n}\uparrow f$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Eropob]
    设$(X,\mathscr{A},\mu)$是测度空间，$E\in\mathscr{A}$且$\mu(E)<\infty$. 设$f_n$是$E$上的可测的$\mu-a.e.$有限函数.若$\{f_n\}$在$E$上$\mu-a.e.$收敛，那么，对任意$\epsilon>0$，存在$A\subset E,A\in\mathscr{A}$，使得$\mu(E\setminus A)<\epsilon$并且$\{f_n\}$在$A$上一致收敛.
\end{theorem}


\begin{definition}[依测度收敛]
    设$(X,\mathscr{A},\mu)$是测度空间，$f$和$f_n$是$X$上$\mathscr{A}$可测函数，若
    \begin{equation*}
        \forall\delta>0,\lim_{n\to\infty}\mu(\{x\in X{:}|f(x)-f_n(x)\mid\geqslant\delta\})=0,
    \end{equation*}
    则称$f_n$依测度$\mu$收敛到$f$，记作$f_n\xrightarrow{\mu}f.$
\end{definition}


\begin{theorem}[F.Riesz]
    若$f_n\xrightarrow{\mu}f$，则有子列$\{f_{n_k}\}_{k=1}^\infty$ ~$\mu-a.e.$收敛到$f$.
\end{theorem}



\begin{theorem}[Levi]\label{thm:1.2.7}
设 $k\in\mathbb{N}$，$f_k$ 可测且 $f_k\to f\ (k\to\infty)$.则
\begin{enumerate}
  \item 若 $\exists\,\varphi\in L(X,\mathscr{A},\mu)$ 使得 $f_k\uparrow f$ 且 $\varphi\le f_k$（对一切 $k$），则
  \[
    \int_X f_k\,\mathrm d\mu \uparrow \int_X f\,\mathrm d\mu .
  \]
  \item 若 $\exists\,\varphi\in L(X,\mathscr{A},\mu)$ 使得 $f_k\downarrow f$ 且 $\varphi\ge f_k$（对一切 $k$），则
  \[
    \int_X f_k\,\mathrm d\mu \downarrow \int_X f\,\mathrm d\mu .
  \]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Fatou]\label{thm:1.2.8}
设 $k\in\mathbb{N}$，$f_k$ 可测，则
\begin{enumerate}
  \item 若 $\exists\,\varphi\in L(X,\mathscr{A},\mu)$ 使得 $\varphi\ge f_k$（对一切 $k$），则
  \[
    \int_X \liminf_{k\to\infty} f_k\,\mathrm d\mu
    \le
    \liminf_{k\to\infty}\int_X f_k\,\mathrm d\mu .
  \]
  \item 若 $\exists\,\varphi\in L(X,\mathscr{A},\mu)$ 使得 $\varphi\le f_k$（对一切 $k$），则
  \[
    \int_X \limsup_{k\to\infty} f_k\,\mathrm d\mu
    \ge
    \limsup_{k\to\infty}\int_X f_k\,\mathrm d\mu .
  \]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Lebesgue 支配收敛]\label{thm:1.2.9}
设 $f_k$ 为 $\mathscr{A}$-可测并满足 $f_k\to f$.若存在 $\varphi\in L(X,\mathscr{A},\mu)$ 使得
$|f_k|\le \varphi$（对所有 $k$），则
\[
  \int_X f_k\,\mathrm d\mu \longrightarrow \int_X f\,\mathrm d\mu \qquad (k\to\infty).
\]
\end{theorem}

\begin{theorem}\label{thm:1.2.10}
设 $f\in L(X,\mathscr{A},\mu)$，则对任意 $\varepsilon>0$，存在 $\delta>0$，使得对一切 $A\in\mathscr{A}$，
只要 $\mu(A)<\delta$，就有
\[
  \int_X |f|\,\chi_A\,\mathrm d\mu < \varepsilon .
\]
\end{theorem}

\noindent\textbf{注}\; 以后我们把 $\displaystyle\int_X f\chi_A\,\mathrm d\mu$ 写作 $\displaystyle\int_A f\,\mathrm d\mu$.




\section{$L^p(X,\mathscr{A},\mu)$}
\begin{definition}[$L^p$空间]
设 $(X,\mathscr{A},\mu)$ 是测度空间，$f$ 表示 $X$ 上的广义实值 $\mathscr{A}$ 可测函数，$0<p<\infty$.
定义
\[
L^p(X,\mathscr{A},\mu)=\bigl\{\,f:\ |f|^p\in L(X,\mathscr{A},\mu)\,\bigr\},
\qquad
\|f\|_{p}=\|f\|_{L^p(X,\mathscr{A},\mu)}
=\left(\int_{X} |f|^{p}\, \mathrm{d}\mu \right)^{\!1/p}.
\]
本质上确界范数（$\infty$-范数）定义为
\[
\|f\|_{\infty}
=\inf_{\mu(E)=0}\ \sup\{\,|f(x)|:\ x\in X\setminus E\,\},
\qquad
L^{\infty}(X,\mathscr{A},\mu)=\{\,f:\ \|f\|_{\infty}<\infty\,\}.
\]
\end{definition}

为了估计$L^p$范数，我们有必要引入分布函数的概念.
\begin{definition}[分布函数]
    设$(X,\mathscr{A},\mu)$是测度空间，$f$是$\mu-a.e.$有限的可测函数，称
    \begin{equation*}
        \lambda(t):=\mu\left(\{x\in X:f(x)\geq t\}\right)~t\in\mathbb{R}
    \end{equation*}
    叫做$f$的分布函数. 显然$\lambda(t)$是单调递减且右连续的.
\end{definition}

\begin{theorem}
    设$(X,\mathscr{A},\mu)$是测度空间，$f$为$\mu-a.e.$有限的非负可测函数，$\lambda$是其分布函数，则
    \begin{equation*}
        \int_X f\mathrm{d}\mu = \int_{(0,\infty)}\lambda(t)\mathrm{d}t
    \end{equation*}
    右端为Lebesgue积分.
\end{theorem}
这个定理告诉我们，通过分布函数，可以将抽象的测度空间中的积分转化为Lebesgue积分来计算.一个经典的例子就是概率空间中的分布函数来计算期望.

\begin{corollary}
    设$f\in L^p(X,\mathscr{A},\mu),0<p<\infty$，$\lambda$为$|f|$的分布函数，则
    \begin{equation*}
        \int_X|f|^p\mathrm{d}\mu = p\int_{(0,\infty)}t^{p-1}\lambda(t)\mathrm{d}t.
    \end{equation*}
\end{corollary}


\section{符号测度}
本节讨论符号测度的分解及其与测度的关系，引入绝对连续与奇异的概念.
\subsection{符号测度的分解}

\begin{definition}[正集、负集、零集]
    设$\mu$是可测空间$(X,\mathscr{A})$上的符号测度. 如果$P\in\mathscr{A}$满足下述条件：
    \begin{equation*}
        \mu(P\cap E)\geq 0,~~\forall E\in\mathscr{A},
    \end{equation*}
    则称$P$是$\mu$的正集.$-\mu$的正集成为$\mu$的负集.既正又负的可测集叫做零集.
\end{definition}

\begin{theorem}[正集的存在性]
     设$\mu$是可测空间$(X,\mathscr{A})$上的符号测度，$E\in\mathscr{A}$. 若$\mu(E)>0$，则存在$\mathscr{A}$可测集$S\subset E,\mu(S)>0$，且$S$是$\mu$的正集.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Hahn分解]
    设$\mu$是可测空间$(X,\mathscr{A})$上的符号测度. 那么，存在$P\in\mathscr{A}$，使得$P$为$\mu$的正集，$P^\complement$是$\mu$的负集. 并且在以下意义下是唯一的：若存在另一个Hahn分解$(P_1,P_1^\complement)$，则对于任意的$A\in\mathscr{A}$，有
    \begin{equation*}
        \mu(P_1\bigcap A)=\mu(P\bigcap A),\mu( P_1^\complement\bigcap A)=\mu( P^\complement\bigcap A).
    \end{equation*}
\end{theorem}


\begin{definition}[正变差、负变差与全变差]
设可测空间 $(X,\mathscr{A})$，$\mu$ 为其上的符号测度.对任意 $E\in\mathscr{A}$，定义
\[
\mu^{+}(E)=\sup_{A\in\mathscr{A}}\mu(A\cap E),\qquad
\mu^{-}(E)=\sup_{A\in\mathscr{A}}\{-\mu(A\cap E)\},
\]
并令
\[
|\mu|(E)=\mu^{+}(E)+\mu^{-}(E).
\]
分别称为 $\mu$ 在 $E$ 上的正变差、负变差与全变差.
\end{definition}


\begin{theorem}[正变差与负变差是测度]
    设$\mu$是可测空间$(X,\mathscr{A})$上的符号测度，若$P,P^\complement$分别为$\mu$的正集与负集，则对任意$E\in\mathscr{A}$，有
    \begin{align*}
        \mu^+(E)&=\mu(E\cap P),\\
        \mu^-(E)&=-\mu\left(E\cap P^\complement\right).
    \end{align*}
\end{theorem}

\begin{theorem}(Jordan分解)
    设$\mu$是可测空间$(X,\mathscr{A})$上的符号测度，那么可以分解为两个测度的差，即
    \begin{equation*}
        \mu = \mu^+-\mu^-.
    \end{equation*}
\end{theorem}


有了Jordan分解之后，我们定义符号测度上的抽象积分为
\begin{definition}
    若$f\in L(X,\mathscr{A},|\mu|)$，则定义$f$在$X$上关于$\mu$的积分为
    \begin{equation*}
        \int_X f\mathrm{d}\mu :=\int_X f \mathrm{d}\mu^+-\int_X f \mathrm{d}\mu^-.
    \end{equation*}
\end{definition}



\subsection{测度的绝对连续与奇异的概念}
\begin{definition}[绝对连续]
设 $(X,\mathscr A)$ 为可测空间，$\mu$ 与 $\nu$ 为其上的符号测度.若对一切
$E\in\mathscr A$，都有
\[
|\mu|(E)=0 \ \Longrightarrow\ \nu(E)=0,
\]
则称 $\nu$ 关于 $\mu$ 绝对连续，记作 $\nu\ll\mu$.
\end{definition}

\begin{example}
设 $(X,\mathscr A,\mu)$ 为测度空间，$f\in L^{1}(X,\mathscr A,\mu)$，并定义
\[
\nu(A)=\int_{A} f\,\mathrm d\mu,\qquad \forall\,A\in\mathscr A.
\]
则有 $\nu\ll\mu$.
\end{example}


\begin{theorem}[特殊情形下绝对连续的充要条件]
设 $(X,\mathscr A,\mu)$ 是测度空间，$\nu$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的有限符号测度.
则 $\nu\ll\mu$ 的充要条件是：对任意 $\varepsilon>0$，存在 $\delta>0$，使得
对所有 $A\in\mathscr A$，若 $\mu(A)<\delta$ 则有 $|\nu|(A)<\varepsilon$.
\end{theorem}




\begin{definition}[相互奇异]
设 $(X,\mathscr A)$ 为可测空间，$\mu$ 与 $\nu$ 为符号测度.若存在
$A\in\mathscr A$，使
\[
|\mu|(A)=0\quad\text{且}\quad |\nu|(A^\complement)=0,
\]
则称 $\mu$ 与 $\nu$ 相互奇异（亦称 $\mu$ 关于 $\nu$ 奇异），记作 $\mu\perp\nu$.
\end{definition}




\begin{theorem}[特殊情形下相互奇异的充要条件]
设 $(X,\mathscr A,\mu)$ 为测度空间，$\nu$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的符号测度.
则 $\nu \perp \mu$ 的充要条件是：
\[
\forall\,\varepsilon>0,\ \exists\,E\in\mathscr A \ \text{使得}\ 
\mu(E)<\varepsilon \ \text{且}\ |\nu|(E^\complement)<\varepsilon .
\]
\end{theorem}


\section{Radon-Nikodym 定理}

本节我们将介绍两个重要的定理，一个是Lebesgue分解定理，一个是Radon-Nikodym定理. Lebesgue分解定理告诉我们，任意一个$\sigma$有限的符号测度，都可以分解为两部分，一部分是绝对连续的，另一部分是奇异的. Radon-Nikodym定理则告诉我们，若一个$\sigma$有限的符号测度关于另一个测度是绝对连续的，那么符号测度可以写成另一测度的积分的形式，这在将抽象积分转化为具体积分时有很大的作用.

\begin{theorem}[Radon--Nikodym]
设 $\mu,\nu$ 都是测度空间 $(X,\mathscr A)$ 上的有限测度.若 $\nu\ll\mu$，则存在一个非负函数
$f_0\in L^1(X,\mathscr A,\mu)$，使得对一切非负可测函数 $f$，
\[
\int_X f\,\mathrm d\nu=\int_X f\,f_0\,\mathrm d\mu .
\]
特别地，对一切 $A\in\mathscr A$，
\[
\nu(A)=\int_A f_0\,\mathrm d\mu .
\]
（此时 $f_0=\frac{\mathrm d\nu}{\mathrm d\mu}$ 为 Radon--Nikodym 导数.）
\end{theorem}




% --- 定理 1.5.3（Radon–Nikodym 定理，测度版） ---
\begin{theorem}[Radon--Nikodym]\label{thm:RN-measure}
设 $(X,\mathscr A)$ 是可测空间，$\mu,\nu$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的 $\sigma$ 有限测度.若 $\nu\ll \mu$，则存在唯一的（按 $\mu$-a.e. 意义）非负 $\mathscr A$ 可测函数 $f_0$，使得：
\begin{enumerate}
  \item 对一切非负可测函数 $f$ 以及一切 $f\in L(X,\mathscr A,\nu)$，都有
  \[
     \int_{X} f\,\mathrm{d}\nu \;=\; \int_{X} f\,f_0\,\mathrm{d}\mu .
  \]
  \item 对一切 $A\in\mathscr A$，都有
  \[
     \nu(A) \;=\; \int_{A} f_0\,\mathrm{d}\mu .
  \]
\end{enumerate}
\end{theorem}


已知：若 $\varphi$ 为符号测度，则 $\int_X f\,\mathrm{d}\varphi = \int_X f\,\mathrm{d}\varphi^{+}-\int_X f\,\mathrm{d}\varphi^{-}$.由 R–N 定理与 Hahn 分解可得下述符号测度版定理.

% --- 定理 1.5.4（Radon–Nikodym 定理，符号测度版） ---
\begin{theorem}[Radon–Nikodym 定理，符号测度版]\label{thm:RN-signed}
设 $(X,\mathscr A,\mu)$ 是 $\sigma$ 有限测度空间，$\varphi$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的 $\sigma$ 有限符号测度.若 $\varphi\ll \mu$，则存在（按 $\mu$-a.e. 意义唯一的）可测函数 $f_0$，使得：
\begin{enumerate}
  \item 对一切 $f\in L(X,\mathscr A,|\varphi|)$，都有
  \[
     \int_{X} f\,\mathrm{d}\varphi \;=\; \int_{X} f\,f_0\,\mathrm{d}\mu .
  \]
  \item 对一切 $A\in\mathscr A$，都有
  \[
     \varphi(A) \;=\; \int_{A} f_0\,\mathrm{d}\mu .
  \]
  \item 对一切 $A\in\mathscr A$，都有
  \[
     |\varphi|(A) \;=\; \int_{A} |f_0|\,\mathrm{d}\mu .
  \]
\end{enumerate}
此外，$f_0$ 在 $\mu$-a.e. 意义下唯一.
\end{theorem}

% --- 推论 1.5.5（以全变差 |\varphi| 为参考测度的表述） ---
\begin{corollary}\label{cor:RN-variation}
设 $\varphi$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的 $\sigma$ 有限符号测度.则存在可测函数 $f_0$（按 $|\varphi|$-a.e. 意义唯一），使得：
\begin{enumerate}
  \item 对一切 $f\in L(X,\mathscr A,|\varphi|)$，
  \[
     \int_{X} f\,\mathrm{d}\varphi \;=\; \int_{X} f\,f_0\,\mathrm{d}|\varphi| .
  \]
  \item 对一切 $A\in\mathscr A$，
  \[
     \varphi(A) \;=\; \int_{A} f_0\,\mathrm{d}|\varphi| .
  \]
  \item \(
     |f_0|=1 \quad \text{在 } |\varphi|\text{-a.e. 意义下}.
  \)
\end{enumerate}
\end{corollary}




\begin{theorem}[Lebesgue 分解]\label{thm:Lebesgue-decomposition}
设 $(X,\mathscr A,\mu)$ 是 $\sigma$ 有限测度空间，$\nu$ 是 $(X,\mathscr A)$ 上的
$\sigma$ 有限符号测度.则存在唯一的一对 $\sigma$ 有限符号测度 $\nu_1,\nu_2$ 使得
\[
  \nu \;=\; \nu_1+\nu_2,\qquad \nu_1 \ll \mu,\qquad \nu_2 \perp \mu .
\]
\end{theorem}








\section{外测度}

\subsection{外测度诱导的测度}
\begin{definition}[外测度]
    设 $X$ 是集合，$\mathcal{M}=2^X$，设 $\mu^{*}$ 是 $\mathcal{M}$ 上的广义实值集函数，满足  
\begin{enumerate}
  \item $\forall A\in\mathcal{M},\ \mu^{*}(A)\ge 0;\ \mu^{*}(\varnothing)=0;$

  \item $A\subset B \Rightarrow \mu^{*}(A)\le\mu^{*}(B);$

  \item $E=\bigcup_{i=1}^{\infty}E_i \Rightarrow
        \mu^{*}(E)\le\sum_{i=1}^{\infty}\mu^{*}(E_i),$
\end{enumerate}
称 $\mu^{*}$ 为 $X$ 上的外测度.性质 (3) 称为可列次加性.  

若 $\mu^{*}(X)<\infty$，称 $\mu^{*}$ 为有限的；若对于每个 $i\in\mathbb{N}$ 存在 $E_i$，使得 $\mu^{*}(E_i)<\infty$ 并且
$X=\bigcup_{i=1}^{\infty}E_i$，则称 $\mu^{*}$ 是 $\sigma$ 有限的.

\end{definition}

\begin{definition}[外测度诱导的测度]
    设 $\mu^{*}$ 是 $X$ 上的外测度.若 $E\subset X$ 满足下述以数学家 Carathéodory 的名字命名的条件：

\[
\text{(C)}\qquad \forall A\subset X,\ \mu^{*}(A)
= \mu^{*}(A\cap E) + \mu^{*}\bigl(A\cap E^{c}\bigr),
\]

则称 $E$ 为 $\mu^{*}$ 可测集，简称为可测集.
\end{definition}


\begin{theorem}[外测度诱导测度的合理性]
    设$\mu^*$是$X$上的外测度，$\mathscr{A}$为$\mu^*$可测集之全体，则以下结论成立

    \begin{enumerate}
        \item $\mathscr{A}$是$\sigma$代数；
        \item 设$\mu$是$\mu^*$在$\mathscr{A}$上的限制，则$(X,\mathscr{A},\mu)$为完全的测度空间.
    \end{enumerate}
\end{theorem}


注意，外测度是对$X$的所有子集都定义的，我们把所有满足Carathéodory条件的子集结合起来，记为集合$\mathscr{A}$，恰好是一个$\sigma$代数，那么$\mu^*$限制在其上，就是测度. 除此之外，这个测度还是完全的！即零测集的子集是可测的.